{
	"name": "Landtagswahl Rheinland-Pfalz",
	"parties": [
		{
			"full_name": "Sozialdemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "~+-+~+++~--++-++-~+++-~+++--~+-+-+++++",
			"short_name": "SPD"
		},
		{
			"full_name": "Christlich Demokratische Union Deutschlands",
			"positions": "-++++---+-+-+-~--~+++-++++~+-+++--++++",
			"short_name": "CDU"
		},
		{
			"full_name": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN",
			"positions": "+--+-+++---+~-++-++++---+---++-++++--+",
			"short_name": "GR\u00dcNE"
		},
		{
			"full_name": "Freie Demokratische Partei",
			"positions": "-+--+---+-++---~+-+++~++-+~--~++-++-++",
			"short_name": "FDP"
		},
		{
			"full_name": "DIE LINKE",
			"positions": "---+-+-+--++-~++-+++---~+---++~+++---+",
			"short_name": "DIE LINKE"
		},
		{
			"full_name": "FREIE W\u00c4HLER",
			"positions": "++--++----+~-+---++---++-+-++~+++-++++",
			"short_name": "FREIE W\u00c4HLER"
		},
		{
			"full_name": "Piratenpartei Deutschland",
			"positions": "+~-~-+~+--++~+~+-+-+--------+++++++-+~",
			"short_name": "PIRATEN"
		},
		{
			"full_name": "Nationaldemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "+~-+++--+++---+--+---+-+---++-+-+-+-+-",
			"short_name": "NPD"
		},
		{
			"full_name": "DIE REPUBLIKANER",
			"positions": "+-++++-+-++--++--+-+-+-+--+++-+---+++-",
			"short_name": "REP"
		},
		{
			"full_name": "\u00d6kologisch-Demokratische Partei",
			"positions": "+-++++-+--++-++--++~--~+----++-++++~-+",
			"short_name": "\u00d6DP"
		},
		{
			"full_name": "Allianz f\u00fcr Fortschritt und Aufbruch",
			"positions": "++--+---+~+~+-+-~----~++-+++--++--++++",
			"short_name": "ALFA"
		},
		{
			"full_name": "Alternative f\u00fcr Deutschland",
			"positions": "-++-+----++--+--++---+++-+~++-~+--++++",
			"short_name": "AfD"
		},
		{
			"full_name": "DER DRITTE WEG",
			"positions": "+-~+++-+-++--+~~-+-+-+++-~-++-+-+-+-+-",
			"short_name": "III. Weg"
		},
		{
			"full_name": "DIE EINHEIT",
			"positions": "~--+++-+--~-++---+-++~-+-~++++~~-+++++",
			"short_name": "DIE EINHEIT"
		}
	],
	"theses": [
		{
			"statement": "Das Land soll vorrangig \u00f6kologischen Weinbau f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 0"
		},
		{
			"statement": "Im Oberen Mittelrheintal soll eine Rheinbr\u00fccke gebaut werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 1"
		},
		{
			"statement": "Kommunen sollen sozial gestaffelte Geb\u00fchren f\u00fcr Kita-Pl\u00e4tze einf\u00fchren d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 2"
		},
		{
			"statement": "Rheinland-Pfalz soll die W\u00e4rmed\u00e4mmung von H\u00e4usern mit Landesmitteln f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 3"
		},
		{
			"statement": "Asylbewerberinnen und Asylbewerber sollen verst\u00e4rkt Sachleistungen statt Geldleistungen erhalten.",
			"topic": "Aussage Nr. 4"
		},
		{
			"statement": "Keine weitere Privatisierung von Krankenh\u00e4usern!",
			"topic": "Aussage Nr. 5"
		},
		{
			"statement": "In der ersten und zweiten Klasse der Grundschule soll weiterhin nach der Methode \"Schreiben nach Geh\u00f6r\" unterrichtet werden d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 6"
		},
		{
			"statement": "Polizistinnen und Polizisten sollen bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen weiterhin eine individuelle Kennung tragen m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 7"
		},
		{
			"statement": "Lang-LKW (\"Gigaliner\") sollen in Rheinland-Pfalz versuchsweise fahren d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 8"
		},
		{
			"statement": "Deutsche sollen bei der Vergabe von Sozialwohnungen bevorzugt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 9"
		},
		{
			"statement": "Zusammenlegung von Verbandsgemeinden nur mit deren Zustimmung!",
			"topic": "Aussage Nr. 10"
		},
		{
			"statement": "Rheinland-Pfalz soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass gleichgeschlechtliche Paare gemeinsam Kinder adoptieren d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 11"
		},
		{
			"statement": "Rheinland-Pfalz soll verst\u00e4rkt \u00c4rztinnen und \u00c4rzte aus dem Ausland anwerben.",
			"topic": "Aussage Nr. 12"
		},
		{
			"statement": "Im Profifu\u00dfball sollen die Veranstalter an den Kosten f\u00fcr Polizeieins\u00e4tze beteiligt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 13"
		},
		{
			"statement": "Die Entscheidung \u00fcber die Standorte f\u00fcr Windkraftanlagen sollen weiterhin die Kommunen treffen.",
			"topic": "Aussage Nr. 14"
		},
		{
			"statement": "Muslimische Frauen sollen sich in der \u00d6ffentlichkeit voll verschleiern d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 15"
		},
		{
			"statement": "In rheinland-pf\u00e4lzischen St\u00e4dten soll keine Mietpreisbremse gelten.",
			"topic": "Aussage Nr. 16"
		},
		{
			"statement": "Der Anbau von gentechnisch ver\u00e4nderten Pflanzen soll in Rheinland-Pfalz verboten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 17"
		},
		{
			"statement": "An rheinland-pf\u00e4lzischen Schulen soll fl\u00e4chendeckend islamischer Religionsunterricht angeboten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 18"
		},
		{
			"statement": "Eine abgeschlossene Berufsausbildung soll als Zugangsberechtigung f\u00fcr ein Studium anerkannt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 19"
		},
		{
			"statement": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde bei Landtagswahlen soll beibehalten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 20"
		},
		{
			"statement": "Rheinland-Pfalz soll keine weiteren Fl\u00fcchtlinge aufnehmen.",
			"topic": "Aussage Nr. 21"
		},
		{
			"statement": "Die Bundeswehr soll an Schulen f\u00fcr den Soldatenberuf werben d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 22"
		},
		{
			"statement": "Ausgeglichener Landeshaushalt: Rheinland-Pfalz soll bereits vor dem Jahr 2020 nicht mehr Geld ausgeben als einnehmen.",
			"topic": "Aussage Nr. 23"
		},
		{
			"statement": "Bei der Besetzung von F\u00fchrungspositionen in landeseigenen Betrieben soll eine verbindliche Frauenquote gelten.",
			"topic": "Aussage Nr. 24"
		},
		{
			"statement": "Hartz IV-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4ngern sollen weiterhin Leistungen gek\u00fcrzt werden, wenn sie ein Jobangebot ablehnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 25"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll weniger Mittel f\u00fcr den Nationalpark Hunsr\u00fcck-Hochwald zur Verf\u00fcgung stellen.",
			"topic": "Aussage Nr. 26"
		},
		{
			"statement": "Asylbewerberinnen und Asylbewerber sollen sich nur in dem Landkreis aufhalten d\u00fcrfen, in dem sie untergebracht sind.",
			"topic": "Aussage Nr. 27"
		},
		{
			"statement": "Rheinland-Pfalz soll sich f\u00fcr den Stopp der Verhandlungen \u00fcber das transatlantische Freihandelsabkommen (TTIP) einsetzen.",
			"topic": "Aussage Nr. 28"
		},
		{
			"statement": "Mehr Menschen mit Migrationshintergrund sollen im Polizeidienst arbeiten.",
			"topic": "Aussage Nr. 29"
		},
		{
			"statement": "In Rheinland-Pfalz soll ein landesweites Zentralabitur eingef\u00fchrt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 30"
		},
		{
			"statement": "Projekte gegen Rechtsextremismus sollen vom Land weiterhin gef\u00f6rdert werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 31"
		},
		{
			"statement": "Am Flughafen Hahn soll es ein Nachtflugverbot geben.",
			"topic": "Aussage Nr. 32"
		},
		{
			"statement": "Bei Kommunalwahlen sollen alle dauerhaft in Rheinland-Pfalz wohnenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder w\u00e4hlen d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 33"
		},
		{
			"statement": "Das Gymnasium soll in Rheinland-Pfalz langfristig als Schulform erhalten bleiben.",
			"topic": "Aussage Nr. 34"
		},
		{
			"statement": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum soll ausgeweitet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 35"
		},
		{
			"statement": "Die B10 zwischen Landau und Pirmasens soll vierspurig ausgebaut werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 36"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll sich weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass Worms, Speyer und Mainz als ehemalige Zentren j\u00fcdischen Lebens in das UNESCO-Welterbe aufgenommen werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 37"
		}
	]
}