{
	"name": "Landtagswahl Nordrhein-Westfalen",
	"parties": [
		{
			"full_name": "Sozialdemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "--+++-++-~~--+-+-+++--+---++-----~~-++",
			"short_name": "SPD"
		},
		{
			"full_name": "Christlich Demokratische Union Deutschlands",
			"positions": "--+++-++-+~-++-+~~+-+-+---+-+++-~++~+-",
			"short_name": "CDU"
		},
		{
			"full_name": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN",
			"positions": "--~+~+++-~++-+++-+++--+~-~++---+----++",
			"short_name": "GR\u00dcNE"
		},
		{
			"full_name": "Freie Demokratische Partei",
			"positions": "-++++----++-++-++-+-+-+---+-+-+-++-+++",
			"short_name": "FDP"
		},
		{
			"full_name": "Piratenpartei Deutschland",
			"positions": "-+~+-+-+--++~+-+-+++--~+-~++-------+++",
			"short_name": "PIRATEN"
		},
		{
			"full_name": "DIE LINKE",
			"positions": "+--+-+++--++-+++-+++---+-+++--~+----++",
			"short_name": "DIE LINKE"
		},
		{
			"full_name": "Nationaldemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "+--++-++~-+-+---~+-+-++~+--+-++--+~+-+",
			"short_name": "NPD"
		},
		{
			"full_name": "Partei f\u00fcr Arbeit, Rechtsstaat, Tierschutz, Elitenf\u00f6rderung und basisdemokratische Initiative",
			"positions": "-+~+-~++~~++~+~+~+++~-~+-+++~-~+~-~++~",
			"short_name": "Die PARTEI"
		},
		{
			"full_name": "FREIE W\u00c4HLER Nordrhein-Westfalen",
			"positions": "-++-+~+++~--++-~-~+~+-+---+-~+--~++-++",
			"short_name": "FREIE W\u00c4HLER"
		},
		{
			"full_name": "B\u00fcndnis f\u00fcr Innovation & Gerechtigkeit",
			"positions": "-+-+--~++-++++++-++++-+-~~+++-+---+-++",
			"short_name": "BIG"
		},
		{
			"full_name": "Freie B\u00fcrger-Initiative/ Freie W\u00e4hler",
			"positions": "---++++++--+------~---+------++-+++--+",
			"short_name": "FBI/FWG"
		},
		{
			"full_name": "\u00d6kologisch-Demokratische Partei",
			"positions": "+--+-+++++++++-+-+++~-+--~++~+~---~-++",
			"short_name": "\u00d6DP"
		},
		{
			"full_name": "Ab jetzt...Demokratie durch Volksabstimmung",
			"positions": "+++++-+++--++--+-+-+-++++-----+-++---+",
			"short_name": "Volksabstimmung"
		},
		{
			"full_name": "Aktion Partei f\u00fcr Tierschutz",
			"positions": "++~+--+-++++++-+-+++--~~-~+~+++---+~++",
			"short_name": "TIERSCHUTZliste"
		},
		{
			"full_name": "Allianz Deutscher Demokraten",
			"positions": "++-++++++--++++---++----+++--++--+++++",
			"short_name": "AD-Demokraten NRW"
		},
		{
			"full_name": "Alternative f\u00fcr Deutschland",
			"positions": "+~+++-~-++--+---+~-~-~~-------+-++-+~+",
			"short_name": "AfD"
		},
		{
			"full_name": "AUFBRUCH C",
			"positions": "+--+++-++-~~++~+-~+---+-+-+---+--+~+++",
			"short_name": "AUFBRUCH C"
		},
		{
			"full_name": "B\u00fcndnis Grundeinkommen",
			"positions": "~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~-~~~~~~~~~~~-~~~+",
			"short_name": "BGE"
		},
		{
			"full_name": "Demokratische B\u00fcrger Deutschland",
			"positions": "+--+++-++~++++--~+++--+---+--+---+++++",
			"short_name": "DBD"
		},
		{
			"full_name": "Deutsche Kommunistische Parte",
			"positions": "+--+-++++-++-+++-+++-----+++---+----++",
			"short_name": "DKP"
		},
		{
			"full_name": "Deutsche Zentrumspartei - \u00c4lteste Partei Deutschlands gegr\u00fcndet 1870",
			"positions": "+++++--+-+--+~+-+--++-+---+-~+--+~++-+",
			"short_name": "ZENTRUM"
		},
		{
			"full_name": "DIE RECHTE",
			"positions": "+-+~+-++---~+--------+--++-+--+----+-+",
			"short_name": "DIE RECHTE"
		},
		{
			"full_name": "DIE REPUBLIKANER",
			"positions": "+-+++--+-++++--~---~+++~++---+--~~++-+",
			"short_name": "REP"
		},
		{
			"full_name": "Die Violetten - f\u00fcr spirituelle Politik",
			"positions": "+~-+~++++-++-++~-+++---+-+++~-++--++++",
			"short_name": "DIE VIOLETTEN"
		},
		{
			"full_name": "Jugend- und Entwicklungspartei Deutschlands",
			"positions": "+-~++--++-+-++-+-++~--+---+++-++-+--++",
			"short_name": "JED"
		},
		{
			"full_name": "Marxistisch-Leninistische Partei Deutschlands",
			"positions": "~--+-++++-++~++~-+++---+-+++~-+++---++",
			"short_name": "MLPD"
		},
		{
			"full_name": "Partei f\u00fcr Gesundheitsforschung",
			"positions": "~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~",
			"short_name": "Gesundheitsforschung"
		},
		{
			"full_name": "Sch\u00f6ner Leben",
			"positions": "-+++~~+++~+~++++-+++-~-+-+++--++~~-+++",
			"short_name": "Sch\u00f6ner Leben"
		},
		{
			"full_name": "V-Partei\u00b3 - Partei f\u00fcr Ver\u00e4nderung, Vegetarier und Veganer",
			"positions": "++-+~+++++++++-+-+++-----++++-+-----++",
			"short_name": "V-Partei\u00b3"
		}
	],
	"theses": [
		{
			"statement": "Das Abitur soll an allen Gymnasien in Nordrhein-Westfalen wieder ausschlie\u00dflich nach neun Jahren (G9) abgelegt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 0"
		},
		{
			"statement": "Gesch\u00e4fte sollen frei \u00fcber ihre \u00d6ffnungszeiten an Sonntagen entscheiden k\u00f6nnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 1"
		},
		{
			"statement": "Der Rhein soll in Nordrhein-Westfalen f\u00fcr die Schifffahrt vertieft werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 2"
		},
		{
			"statement": "Die Kita-Geb\u00fchren sollen vollst\u00e4ndig abgeschafft werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 3"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll abgelehnte Asylbewerberinnen und -bewerber konsequent abschieben.",
			"topic": "Aussage Nr. 4"
		},
		{
			"statement": "Sofortiger Ausstieg aus dem Braunkohleabbau!",
			"topic": "Aussage Nr. 5"
		},
		{
			"statement": "Nordrhein-Westfalen soll Daten \u00fcber Steuervergehen kaufen, auch wenn diese Informationen gestohlen wurden.",
			"topic": "Aussage Nr. 6"
		},
		{
			"statement": "Das Land Nordrhein-Westfalen soll mehr Geld in den sozialen Wohnungsbau investieren.",
			"topic": "Aussage Nr. 7"
		},
		{
			"statement": "Bei Fu\u00dfball-Bundesligaspielen sollen sich die Veranstalter an den Kosten f\u00fcr die Polizei-Eins\u00e4tze beteiligen m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 8"
		},
		{
			"statement": "F\u00fcr Pflichtpraktika soll weiterhin kein Mindestlohn gezahlt werden m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 9"
		},
		{
			"statement": "In allen Kommunen in Nordrhein-Westfalen soll es Kinder- und Jugendr\u00e4te geben m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 10"
		},
		{
			"statement": "In Nordrhein-Westfalen sollen nur noch \u00f6kologische Tierhaltungsbetriebe zugelassen werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 11"
		},
		{
			"statement": "Die Grunderwerbssteuer soll wieder gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 12"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll weiterhin Projekte gegen Rechtsextremismus f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 13"
		},
		{
			"statement": "Alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollen bis zur 10. Klasse gemeinsam unterrichtet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 14"
		},
		{
			"statement": "Nordrhein-Westfalen soll die Wiedereingliederung von Straft\u00e4terinnen und Straft\u00e4tern st\u00e4rker finanziell unterst\u00fctzen.",
			"topic": "Aussage Nr. 15"
		},
		{
			"statement": "Die Mietpreisbremse in nordrhein-westf\u00e4lischen St\u00e4dten soll abgeschafft werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 16"
		},
		{
			"statement": "Nordrhein-Westfalen soll die Landesmittel zur Einrichtung von Radschnellwegen deutlich erh\u00f6hen.",
			"topic": "Aussage Nr. 17"
		},
		{
			"statement": "Alle Fl\u00fcchtlinge sollen Zugang zum deutschen Bildungssystem haben.",
			"topic": "Aussage Nr. 18"
		},
		{
			"statement": "Auf dem Gebiet des Truppen\u00fcbungsplatzes Senne im Teutoburger Wald soll ein Nationalpark eingerichtet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 19"
		},
		{
			"statement": "Private Investoren sollen an der Finanzierung des Ausbaus der Verkehrswege in Nordrhein-Westfalen beteiligt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 20"
		},
		{
			"statement": "Wohngeld soll nur an Deutsche gezahlt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 21"
		},
		{
			"statement": "Die Hochschulen des Landes sollen enger mit privaten Unternehmen zusammenarbeiten.",
			"topic": "Aussage Nr. 22"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll die Schulden \u00fcberschuldeter Kommunen vollst\u00e4ndig \u00fcbernehmen.",
			"topic": "Aussage Nr. 23"
		},
		{
			"statement": "In den Schulb\u00fcchern soll nur das traditionelle Familienbild (Vater, Mutter und Kinder) vermittelt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 24"
		},
		{
			"statement": "Nordrhein-Westfalen soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Wochenarbeitszeit bei vollem Lohnausgleich langfristig auf 30 Stunden verk\u00fcrzt wird.",
			"topic": "Aussage Nr. 25"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll Projekte zur Integration von Migrantinnen und Migranten f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 26"
		},
		{
			"statement": "Bei Landtagswahlen soll das Wahlalter auf 16 Jahre gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 27"
		},
		{
			"statement": "Nordrhein-Westfalen soll verst\u00e4rkt Pflegekr\u00e4fte aus dem Ausland anwerben.",
			"topic": "Aussage Nr. 28"
		},
		{
			"statement": "Die Polizei in Nordrhein-Westfalen soll verdachtsunabh\u00e4ngige Personenkontrollen durchf\u00fchren k\u00f6nnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 29"
		},
		{
			"statement": "In Waldgebieten sollen keine Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen ausgewiesen werden d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 30"
		},
		{
			"statement": "Alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Behinderungen sollen ausschlie\u00dflich an Regelschulen unterrichtet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 31"
		},
		{
			"statement": "J\u00e4gerinnen und J\u00e4ger sollen in Nordrhein-Westfalen wildernde Katzen wieder abschie\u00dfen d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 32"
		},
		{
			"statement": "Hartz-IV-Empf\u00e4ngerinnen und -Empf\u00e4ngern sollen weiterhin Leistungen gek\u00fcrzt werden, wenn sie Jobangebote ablehnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 33"
		},
		{
			"statement": "Die Video\u00fcberwachung auf Stra\u00dfen und Pl\u00e4tzen soll ausgeweitet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 34"
		},
		{
			"statement": "Die Betreiber von Gastst\u00e4tten sollen selbst entscheiden d\u00fcrfen, ob Rauchen in ihrem Lokal erlaubt ist.",
			"topic": "Aussage Nr. 35"
		},
		{
			"statement": "Mehr Menschen mit Migrationshintergrund sollen im Polizeidienst arbeiten.",
			"topic": "Aussage Nr. 36"
		},
		{
			"statement": "Die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren sollen gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 37"
		}
	]
}