{
	"name": "Landtagswahl Saarland",
	"parties": [
		{
			"full_name": "Christlich Demokratische Union Deutschlands",
			"positions": "-+++---+--~-~~~+-+---~+~+-+~-~+-+~++-+",
			"short_name": "CDU"
		},
		{
			"full_name": "Sozialdemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "-+++---+++-+++-~~++-++++++++-~+++-++-+",
			"short_name": "SPD"
		},
		{
			"full_name": "DIE LINKE",
			"positions": "-+-+++~~++++++-++-+-++++-~++-+++~+~++~",
			"short_name": "DIE LINKE"
		},
		{
			"full_name": "Piratenpartei Deutschland",
			"positions": "+--+-++-++++-+-+----++++-++++++++~-++-",
			"short_name": "PIRATEN"
		},
		{
			"full_name": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN",
			"positions": "-+-+-+--++++-+++~++-++++-++~-++++++-++",
			"short_name": "GR\u00dcNE"
		},
		{
			"full_name": "Familien-Partei Deutschlands",
			"positions": "-+++++~++-~--~-~-+-~+~-~--+-~~+~+--+--",
			"short_name": "FAMILIE"
		},
		{
			"full_name": "Freie Demokratische Partei",
			"positions": "++-+++-~+++++++~-~----+---+----++-++++",
			"short_name": "FDP"
		},
		{
			"full_name": "Nationaldemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "+-+-~++++-+-+--+-+-+++-~---++++-+~++--",
			"short_name": "NPD"
		},
		{
			"full_name": "FREIE W\u00c4HLER",
			"positions": "-+++-+-~+-+---++-+-+-+~++-++-++-++++--",
			"short_name": "FREIE W\u00c4HLER"
		},
		{
			"full_name": "Alternative f\u00fcr Deutschland",
			"positions": "--+~++-++-+-+-++--------+-++++--+--+-+",
			"short_name": "AfD"
		},
		{
			"full_name": "B\u00fcndnis Grundeinkommen - Die Grundeinkommenspartei",
			"positions": "~~~~~~+~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~",
			"short_name": "BGE"
		},
		{
			"full_name": "Demokratische B\u00fcrger Deutschland",
			"positions": "++-+++-++-+-++-+-+-+++-++-++~++-+-++--",
			"short_name": "DBD"
		},
		{
			"full_name": "DIE EINHEIT",
			"positions": "~-~~-~++~-+-+~-~~+~+-~~~+-+++++-+~+---",
			"short_name": "DIE EINHEIT"
		},
		{
			"full_name": "DIE REFORMER",
			"positions": "--++-+-++-+-++++-+-+-++-+-+++++--++-++",
			"short_name": "REFORMER"
		},
		{
			"full_name": "Liberal-Konservative Reformer",
			"positions": "--++++-++-+---+--+------+~+~++~~+--+-+",
			"short_name": "LKR"
		}
	],
	"theses": [
		{
			"statement": "Im Saarland sollen Gesch\u00e4fte ihre \u00d6ffnungszeiten an Werktagen frei festlegen d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 0"
		},
		{
			"statement": "An Grundschulen im Saarland soll Franz\u00f6sischunterricht ab der ersten Klasse fl\u00e4chendeckend angeboten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 1"
		},
		{
			"statement": "Das Tanzverbot an \"stillen Tagen\" (z.B. Karfreitag, Volkstrauertag) soll beibehalten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 2"
		},
		{
			"statement": "Das Saarland soll Projekte zur Integration von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 3"
		},
		{
			"statement": "Im Saarland sollen keine weiteren Fl\u00e4chen f\u00fcr Windkraftanlagen ausgewiesen werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 4"
		},
		{
			"statement": "Die H\u00fcrden f\u00fcr Volksbegehren sollen gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 5"
		},
		{
			"statement": "Das Saarland soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass alle in Deutschland Lebenden ein bedingungsloses Grundeinkommen erhalten.",
			"topic": "Aussage Nr. 6"
		},
		{
			"statement": "Die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum soll ausgeweitet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 7"
		},
		{
			"statement": "An Gymnasien soll das Abitur wieder nach neun Jahren abgelegt werden k\u00f6nnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 8"
		},
		{
			"statement": "Alle dauerhaft im Saarland wohnenden Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder sollen an Kommunalwahlen teilnehmen d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 9"
		},
		{
			"statement": "Im Saarland soll die Grunderwerbssteuer wieder gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 10"
		},
		{
			"statement": "Das Saarland soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass gleichgeschlechtliche Paare gemeinsam Kinder adoptieren d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 11"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll st\u00e4rker in den Saarbr\u00fccker Flughafen investieren.",
			"topic": "Aussage Nr. 12"
		},
		{
			"statement": "Im saarl\u00e4ndischen Polizeidienst sollen mehr Menschen mit Migrationshintergrund arbeiten.",
			"topic": "Aussage Nr. 13"
		},
		{
			"statement": "Die Anzahl der Landkreise im Saarland soll verringert werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 14"
		},
		{
			"statement": "Die geisteswissenschaftlichen F\u00e4cher an der Universit\u00e4t des Saarlandes sollen mehr Landesmittel erhalten.",
			"topic": "Aussage Nr. 15"
		},
		{
			"statement": "Die Saarbr\u00fccker Stadtautobahn soll in einen Tunnel verlegt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 16"
		},
		{
			"statement": "In \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden sollen weiterhin christliche Symbole (z.B. Kreuz) angebracht werden d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 17"
		},
		{
			"statement": "F\u00fcr das Leitungspersonal in den saarl\u00e4ndischen Ministerien soll eine feste Frauenquote gelten.",
			"topic": "Aussage Nr. 18"
		},
		{
			"statement": "Deutsche sollen bei der Vergabe von Sozialwohnungen bevorzugt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 19"
		},
		{
			"statement": "Bei Landtagswahlen soll das Wahlalter abgesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 20"
		},
		{
			"statement": "Grundschullehrerinnen und -lehrer sollen beim Einstiegsgehalt den Lehrerinnen und Lehrern anderer Schulformen gleichgestellt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 21"
		},
		{
			"statement": "Im H\u00e4rtefall soll es auch k\u00fcnftig Ausnahmen bei der R\u00fcckf\u00fchrung von abgelehnten Asylbewerbern und Asylbewerberinnen geben.",
			"topic": "Aussage Nr. 22"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll Jugendbeir\u00e4ten ein eigenes Budget zur Verf\u00fcgung stellen.",
			"topic": "Aussage Nr. 23"
		},
		{
			"statement": "Bei der Verfolgung von schweren Straftaten sollen die Datenschutzrechte der B\u00fcrger st\u00e4rker eingeschr\u00e4nkt werden k\u00f6nnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 24"
		},
		{
			"statement": "Alle Kinder mit und ohne Behinderungen sollen gemeinsam unterrichtet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 25"
		},
		{
			"statement": "Projekte gegen Rechtsextremismus sollen vom Land weiterhin gef\u00f6rdert werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 26"
		},
		{
			"statement": "Der Betrieb kommunaler Schwimmb\u00e4der soll durch Landesmittel sichergestellt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 27"
		},
		{
			"statement": "An saarl\u00e4ndischen Schulen soll kein islamischer Religionsunterricht angeboten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 28"
		},
		{
			"statement": "\u00d6kologische Landwirtschaft soll bei der staatlichen F\u00f6rderung Vorrang vor konventioneller Landwirtschaft haben.",
			"topic": "Aussage Nr. 29"
		},
		{
			"statement": "Kitapl\u00e4tze sollen f\u00fcr alle Kinder ab null Jahren geb\u00fchrenfrei sein.",
			"topic": "Aussage Nr. 30"
		},
		{
			"statement": "Fl\u00fcchtlinge sollen eine Gesundheitskarte f\u00fcr den direkten Zugang zur medizinischen Versorgung erhalten.",
			"topic": "Aussage Nr. 31"
		},
		{
			"statement": "Die Hochschulen des Landes sollen st\u00e4rker mit der Wirtschaft kooperieren.",
			"topic": "Aussage Nr. 32"
		},
		{
			"statement": "Auf dem heutigen Gebiet der \"Landschaft der Industriekultur Nord\" soll kein Gewerbe angesiedelt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 33"
		},
		{
			"statement": "Die M\u00f6glichkeit, im Saarland Bordelle zu er\u00f6ffnen, soll rechtlich st\u00e4rker eingeschr\u00e4nkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 34"
		},
		{
			"statement": "Im Saarland sollen weiterhin Kohlekraftwerke betrieben werden d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 35"
		},
		{
			"statement": "Der Anbau von Cannabis zum eigenen Bedarf soll legalisiert werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 36"
		},
		{
			"statement": "Die F\u00fcnfprozenth\u00fcrde bei Landtagswahlen soll beibehalten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 37"
		}
	]
}