{
	"name": "Landtagswahl Saarland",
	"parties": [
		{
			"full_name": "CDU",
			"positions": "-+-+-++--+-+--+++-+-+--",
			"short_name": "CDU"
		},
		{
			"full_name": "FDP",
			"positions": "-+-+--~~-+-+--+++--+-++",
			"short_name": "FDP"
		},
		{
			"full_name": "PDS",
			"positions": "+-+-+---+-+-++---+-++-+",
			"short_name": "PDS"
		},
		{
			"full_name": "SPD",
			"positions": "+-+----+~-+-+--+~+-++--",
			"short_name": "SPD"
		},
		{
			"full_name": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen",
			"positions": "-~+-~--++++-+--~-+-++-~",
			"short_name": "B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen"
		}
	],
	"theses": [
		{
			"statement": "Der Bergbau im Saarland soll erhalten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 0"
		},
		{
			"statement": "Die Gewerbesteuer soll gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 1"
		},
		{
			"statement": "Auf Landes- und Kommunalebene sollen Jugendliche ab 16 Jahre w\u00e4hlen d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 2"
		},
		{
			"statement": "Theater und Museen sollen sich st\u00e4rker selbst finanzieren.",
			"topic": "Aussage Nr. 3"
		},
		{
			"statement": "Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist aufzul\u00f6sen.",
			"topic": "Aussage Nr. 4"
		},
		{
			"statement": "Mehr Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen!",
			"topic": "Aussage Nr. 5"
		},
		{
			"statement": "Mehr \"Hilfs-Sheriffs\" auf den Stra\u00dfen!",
			"topic": "Aussage Nr. 6"
		},
		{
			"statement": "In Zukunft soll ein Teil des Unterrichts nachmittags stattfinden.",
			"topic": "Aussage Nr. 7"
		},
		{
			"statement": "Die Gesamtschule soll fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 8"
		},
		{
			"statement": "Das achtj\u00e4hrige Gymnasium soll fortgef\u00fchrt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 9"
		},
		{
			"statement": "Die Grundschulzeit soll auf 6 Jahre erh\u00f6ht werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 10"
		},
		{
			"statement": "Der Benimmunterricht soll st\u00e4rker im Unterricht verankert werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 11"
		},
		{
			"statement": "Die Abschlusspr\u00fcfung an Hauptschulen muss wieder abgeschafft werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 12"
		},
		{
			"statement": "Studierende m\u00fcssen alle F\u00e4cher auch im Saarland studieren k\u00f6nnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 13"
		},
		{
			"statement": "Die 40-Stunden-Woche im \u00f6ffentlichen Dienst muss auch f\u00fcr Angestellte eingef\u00fchrt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 14"
		},
		{
			"statement": "Die Anspr\u00fcche auf Leistungen der Arbeitslosen- und Sozialhilfe sind strenger zu \u00fcberpr\u00fcfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 15"
		},
		{
			"statement": "Kurzzeit-Ausbildungsg\u00e4nge f\u00fcr praktisch Begabte einrichten!",
			"topic": "Aussage Nr. 16"
		},
		{
			"statement": "Betriebe, die nicht ausbilden, sollen zahlen.",
			"topic": "Aussage Nr. 17"
		},
		{
			"statement": "Illegaler Drogenkonsum soll st\u00e4rker bestraft werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 18"
		},
		{
			"statement": "Das Saarland soll sich f\u00fcr die Gleichstellung der \"Homo-Ehe\" einsetzen.",
			"topic": "Aussage Nr. 19"
		},
		{
			"statement": "Keine Gentechnik in der Landwirtschaft im Saarland!",
			"topic": "Aussage Nr. 20"
		},
		{
			"statement": "Keine weiteren Windparks im Saarland!",
			"topic": "Aussage Nr. 21"
		},
		{
			"statement": "Das Duale System bei der M\u00fcllentsorgung soll abgeschafft werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 22"
		}
	]
}