{
	"name": "Landtagswahl Bayern",
	"parties": [
		{
			"full_name": "Christlich-Soziale Union in Bayern e.V.",
			"positions": "-+++~++++---+-++--+~-+--~-~+-~-++-+~--",
			"short_name": "CSU"
		},
		{
			"full_name": "Sozialdemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "-+-++~+-+-+-+++++-++++-+-~+-++-+-++-~~",
			"short_name": "SPD"
		},
		{
			"full_name": "FREIE W\u00c4HLER Bayern",
			"positions": "-+-+--+++--++-++-++~++-----+~+++--+---",
			"short_name": "FREIE W\u00c4HLER"
		},
		{
			"full_name": "B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN",
			"positions": "---++-+---++-+~-~-+-+--+~+--+--++++-+~",
			"short_name": "GR\u00dcNE"
		},
		{
			"full_name": "Freie Demokratische Partei",
			"positions": "++----+-+-+-+-++-++-+---+--+++-+++-++-",
			"short_name": "FDP"
		},
		{
			"full_name": "DIE LINKE",
			"positions": "---++-+---++-+~-+++++~-+-++-++++-+--++",
			"short_name": "DIE LINKE"
		},
		{
			"full_name": "\u00d6kologisch-Demokratische Partei",
			"positions": "-+-++~++~-----+++~++-+-+--++---+--+--+",
			"short_name": "\u00d6DP"
		},
		{
			"full_name": "DIE REPUBLIKANER",
			"positions": "-+++-~-+++-~~--+-+-+-++--+++-+----+~+~",
			"short_name": "REP"
		},
		{
			"full_name": "Nationaldemokratische Partei Deutschlands",
			"positions": "-++++--+++-+---+++-+-++--+-+-+----~-++",
			"short_name": "NPD"
		},
		{
			"full_name": "Bayernpartei",
			"positions": "~+++~-+++~+~--++---+-+~-+-~+++-~-~+---",
			"short_name": "BP"
		},
		{
			"full_name": "B\u00fcrgerrechtsbewegung Solidarit\u00e4t",
			"positions": "---+~-++----~~~+-+++-+--+-++++++--+++-",
			"short_name": "B\u00fcSo"
		},
		{
			"full_name": "B\u00fcrgerrechtspartei f\u00fcr mehr Freiheit und Demokratie - DIE FREIHEIT",
			"positions": "++++-+++++-++-++-+-~-++----+~++~+--++-",
			"short_name": "DIE FREIHEIT"
		},
		{
			"full_name": "FRAUENLISTE Bayern e.V.",
			"positions": "-++++++-~-+~+++-+++++~-+-~++++++--+-+~",
			"short_name": "FRAUENLISTE"
		},
		{
			"full_name": "Partei f\u00fcr Franken",
			"positions": "-++-+++~++----++---~++~---+++++~~-+-+-",
			"short_name": "DIE FRANKEN"
		},
		{
			"full_name": "Piratenpartei Deutschland",
			"positions": "+--++-+---++~-~-~~+~+--+~+--+-~+~+--++",
			"short_name": "PIRATEN"
		}
	],
	"theses": [
		{
			"statement": "In Bayern sollen Gesch\u00e4fte an Werktagen l\u00e4nger ge\u00f6ffnet haben d\u00fcrfen.",
			"topic": "Aussage Nr. 0"
		},
		{
			"statement": "In die Bayerische Verfassung soll eine Schuldenbremse aufgenommen werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 1"
		},
		{
			"statement": "Autofahrer aus dem Ausland sollen f\u00fcr die Nutzung deutscher Autobahnen bezahlen.",
			"topic": "Aussage Nr. 2"
		},
		{
			"statement": "Bei Neuvermietungen sollen sich Vermieter an regionale Mietobergrenzen halten m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 3"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll die \u00f6kologische Landwirtschaft st\u00e4rker finanziell f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 4"
		},
		{
			"statement": "Mehr Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen!",
			"topic": "Aussage Nr. 5"
		},
		{
			"statement": "Alle Kinder sollen ungeachtet ihres kulturellen Hintergrundes gemeinsam unterrichtet werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 6"
		},
		{
			"statement": "Auch der Besitz von nur geringen Mengen Cannabis soll strafrechtlich verfolgt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 7"
		},
		{
			"statement": "Die wirtschaftlich st\u00e4rkeren L\u00e4nder sollen weniger an die wirtschaftlich schw\u00e4cheren L\u00e4nder zahlen m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 8"
		},
		{
			"statement": "Der Bau von Minaretten soll verboten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 9"
		},
		{
			"statement": "Bayern soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass alle Studierenden BAf\u00f6G unabh\u00e4ngig vom Einkommen ihrer Eltern erhalten k\u00f6nnen.",
			"topic": "Aussage Nr. 10"
		},
		{
			"statement": "Auch in Bayern soll nach Endlagerst\u00e4tten f\u00fcr Atomm\u00fcll gesucht werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 11"
		},
		{
			"statement": "Der Freistaat Bayern soll die Bewerbung M\u00fcnchens f\u00fcr die olympischen Winterspiele 2022 finanziell unterst\u00fctzen.",
			"topic": "Aussage Nr. 12"
		},
		{
			"statement": "Einf\u00fchrung einer Frauenquote f\u00fcr F\u00fchrungspositionen im \u00f6ffentlichen Dienst!",
			"topic": "Aussage Nr. 13"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll weiterhin Projekte gegen politischen Extremismus f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 14"
		},
		{
			"statement": "Das dreigliedrige Schulsystem (Mittelschule, Realschule, Gymnasium) soll erhalten bleiben.",
			"topic": "Aussage Nr. 15"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Verm\u00f6gensteuer wieder erhoben wird.",
			"topic": "Aussage Nr. 16"
		},
		{
			"statement": "Keine Solaranlagen auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen!",
			"topic": "Aussage Nr. 17"
		},
		{
			"statement": "Mehr Menschen mit Migrationshintergrund sollen im Polizeidienst arbeiten.",
			"topic": "Aussage Nr. 18"
		},
		{
			"statement": "Keine Privatisierung von Krankenh\u00e4usern!",
			"topic": "Aussage Nr. 19"
		},
		{
			"statement": "Vollst\u00e4ndige Gleichstellung von Ehe und gleichgeschlechtlicher Lebenspartnerschaft.",
			"topic": "Aussage Nr. 20"
		},
		{
			"statement": "Abgabe von Entscheidungsbefugnissen an die Europ\u00e4ische Union nur durch Volksentscheid!",
			"topic": "Aussage Nr. 21"
		},
		{
			"statement": "Deutsche sollen bei der Vergabe von Sozialwohnungen bevorzugt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 22"
		},
		{
			"statement": "Bei Landtagswahlen: W\u00e4hlen ab 16!",
			"topic": "Aussage Nr. 23"
		},
		{
			"statement": "Steuerhinterziehung soll weiterhin bei Selbstanzeige straffrei bleiben.",
			"topic": "Aussage Nr. 24"
		},
		{
			"statement": "Das Bayerische Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz soll aufgel\u00f6st werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 25"
		},
		{
			"statement": "Jeder Schulabsolvent soll einen gesetzlichen Anspruch auf einen Ausbildungsplatz haben.",
			"topic": "Aussage Nr. 26"
		},
		{
			"statement": "Die finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr einkommensschwache Familien (Landeserziehungsgeld) soll beibehalten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 27"
		},
		{
			"statement": "Polizisten und Polizistinnen sollen bei Gro\u00dfeins\u00e4tzen eine gut lesbare, individuelle Kennung tragen m\u00fcssen.",
			"topic": "Aussage Nr. 28"
		},
		{
			"statement": "Die Stromsteuer soll gesenkt werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 29"
		},
		{
			"statement": "Das letzte Kindergartenjahr vor der Einschulung soll verpflichtend sein.",
			"topic": "Aussage Nr. 30"
		},
		{
			"statement": "Das Land soll weiterhin Kulturprojekte von Migrantinnen und Migranten f\u00f6rdern.",
			"topic": "Aussage Nr. 31"
		},
		{
			"statement": "Die Erh\u00f6hung des gesetzlichen Renteneintrittsalters auf 67 Jahre soll beibehalten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 32"
		},
		{
			"statement": "Asylbewerber und Asylbewerberinnen sollen eine uneingeschr\u00e4nkte Arbeitserlaubnis erhalten.",
			"topic": "Aussage Nr. 33"
		},
		{
			"statement": "Der Schutz der \"stillen Tage\" soll beibehalten werden (Tanzverbot).",
			"topic": "Aussage Nr. 34"
		},
		{
			"statement": "Die dritte Startbahn am M\u00fcnchener Flughafen soll gebaut werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 35"
		},
		{
			"statement": "Abbau der Verflechtung von Kirche und Staat in Bayern!",
			"topic": "Aussage Nr. 36"
		},
		{
			"statement": "Der Einsatz von Schneekanonen soll in den bayerischen Skigebieten verboten werden.",
			"topic": "Aussage Nr. 37"
		}
	]
}